Палладиум Википедия
Палладиум
Материал из Википедии свободной энциклопедии
Это стабильная версия отпатрулированная марта
Перейти к навигации
Перейти к поиску
У этого термина существуют и другие значения см Палладий значения
Богиня победы Ника и греческий воин около столба с палладиумом
Палладиум также палладий палладион др греч в древнегреческой и римской мифологиях священная статуя оберег изображавшая Палладу По наиболее распространённой версии мифа её сбросил с Олимпа на землю Зевс и поначалу она хранилась в Трое По преданию до тех пор пока статуя находилась в городе Троя оставалась неприступной Палладиум похитили Диомед с Одиссеем По другой версии она была вынесена Энеем из горящего города
В Древнем Риме артефакт хранился вместе с другими реликвиями в сокровенном месте храма Весты Доступ в храм был ограничен только женщинам разрешалось посещать его раз в год Сам же палладий оставался недоступным О месте расположения святынь должны были знать лишь жрицы храма весталки и великий понтифик Римляне хоть и не видели статуи считали её неприкосновенность и сохранность залогом безопасности благосостояния и мощи государства При императоре Константине был перенесён из Рима в Константинополь где его захоронили под колонной Константина
В переносном смысле палладиум талисман сакральный предмет приносящий удачу владельцу чаще стране
Содержание
Происхождение Внешний вид
Похищение Одиссеем и Диомедом Греческие легенды о дальнейшей судьбе палладиума
Римский палладиум
Палладиум на монетах и предметах искусства
Другие палладиумы
См также
Примечания
Литература
Античные источники
Литература веков
Ссылки
Происхождение Внешний вид править править код
Согласно мифам в детстве молочные сёстры Афина и Паллада занимались военными упражнениями и однажды вступили в состязание друг с другом В момент когда Паллада была готова нанести удар Зевс испугался за дочь и протянул перед ней эгиду накидку обладающую защитными свойствами Паллада стала её рассматривать и в этот момент получила удар от Афины который оказался смертельным Расстроенная Афина создала статую своей молочной сестры на которую надела эгиду и поставила её рядом со статуей своего отца Зевса Впоследствии когда плеяда Электра чтобы избежать насилия со стороны верховного бога прибегла к защите палладиума Зевс сбросил статую с Олимпа на землю Илиона Согласно другим античным представлениям палладиум представлял собой изображение Афины благодаря которому она и получила свой наиболее частый эпитет Паллада
В это время Троей правил Ил Когда он обнаружил упавшую с неба статую то спросил о том как с ней поступить бога покровителя города Аполлона Ответ бога в изложении Овидия звучал как Вы охраняйте богиню небес охранит она город Всюду где будет она будет и высшая власть Троянцы выделили участок на вершине неприступной горы и построили там храм куда поместили палладиум и другие святыни Возле храма поставили вооружённую охрану
Кроме данной наиболее распространённой версии мифа существовало ещё несколько вариантов истории попадания палладиума в Трою У Диктиса Критского статуя упала прямо в храм через отверстие в недостроенной крыше Дионисий Галикарнасский пишет что Зевс подарил палладиум своему сыну от Электры Дардану чьи потомки и основали Трою Климент Александрийский передаёт утверждения других античных авторов относительно происхождения палладиума Были в частности высказаны предположения о создании артефакта из костей Пелопа
Палладиум представлял собой деревянную фигуру длинной в три локтя приблизительно см с сомкнутыми ногами копьём в правой руке и прялкой и веретеном в левой Фигурка согласно античным представлениям могла двигать глазами и копьём что позволяло легко отличить подлинник от подделок
Похищение Одиссеем и Диомедом Греческие легенды о дальнейшей судьбе палладиума править править код
Диомед Одиссеем выкрадывают палладиум Античная ваза гг до н э Лувр Париж
Легенды о похищении палладиума в ходе осады Трои и о его судьбе после её падения разнообразны и противоречивы Согласно традиции во время Троянской войны захваченный греками в плен царевич Гелен предсказал что город будет неприступным пока в его стенах хранится священная статуя оберег палладиум Для того чтобы выкрасть артефакт в осаждённый город отправили Диомеда с Одиссеем Существует две версии относительно того как греки выкрали статую Согласно Конону в какой то момент чтобы преодолеть препятствие Диомед встал на плечи Одиссея перелез через стену и похитил палладиум Одиссей захотел самолично завладеть им немного отстал и готов был убить Диомеда но тот вовремя заметил отблеск клинка По другой версии Одиссей в виде нищего проник в город выкрал статую и вернулся к тому месту где его дожидался Диомед Вместе они уже отнесли его в свой лагерь
Впоследствии несколько греческих областей претендовало на обладание тем мифическим палладиумом который выкрали Одиссей с Диомедом из Трои Аргивяне были уверены что их царь Диомед отвёз статую в их город Плутарх передаёт легенду о том что из Аргоса артефакт выкрали и перевезли в Спарту где поместили в специально построенное для этого святилище Одиссея По афинской версии Демофонт взял его у Диомеда как залог оригинал отправил в свой родной город а затем отдал Агамемнону копию Подобные легенды обосновывающие обладание троянским палладиумом существовали и в других городах Эллады
Согласно ещё одной античной версии палладиум так и остался в Трое где его в полой стене обнаружил отряд римлян под командованием Гая Флавия Фимбрии во время первой Митридатовой войны
Римский палладиум править править код
Кассандра ищет защиты у палладиума во время штурма Трои греками Античная римская фреска из Помпей
Современный вид колонны Константина в Стамбуле под которой возможно замурован палладиум
Древние римляне также претендовали на честь обладания палладиумом Согласно их представлениям артефакт хранился вместе с другими реликвиями в храме Весты Доступ в храм был ограничен О месте расположения святынь должны были знать лишь жрицы храма весталки и великий понтифик Даже верховный жрец будучи мужчиной не смел войти в храм Весты Овидий г до н э г н э приводит легенду о том как великий понтифик Луций Цецилий Метелл во время пожара с риском для жизни спас палладиум от огня Перед тем как войти в священное место он просил прощения у богов за такое святотатство Руки воздел воды зачерпнул и воскликнул Простите Мне о святыни Войду в храм что запретен мужам Коль это грех на меня одного пусть обрушится кара А преступленье моё Риму спасением будь
Римляне которые вели свой род от спасшихся под предводительством Энея троянцев должны были обосновать несостыковку нахождения палладиума в Риме и мифа о похищении статуи Одиссеем и Диомедом Античные источники приводят в различных интерпретациях две версии Согласно одной из них в Трое существовало два палладиума Один подлинный был надёжно спрятан а второй копия выставлен для всеобщего обозрения Именно его и похитили греки Во время штурма Трои Эней с частью троянцев заняли часть города и организовали оборону Ахейцы предложили осаждённым покинуть город взяв с собой столько сколько они смогут унести В то время как остальные воины несли с собой драгоценности Эней вынес своего престарелого отца Поражённые благородством этого поступка греки разрешили ему повторно вернуться и вынести то что он посчитает нужным Тогда он вернулся и забрал отеческие святыни включая палладиум что вызвало к нему ещё большее уважение По второй версии палладиум передал Энею Диомед который по возвращении домой из за происков своей неверной жены Эгиалеи был вынужден бежать в Италию
Хотя римляне и не видели статуи они считали её неприкосновенность и сохранность залогом безопасности благосостояния и мощи города При императоре Гелиогабале был введён культ сирийского бога Солнца в честь которого на Палатине выстроили храм В него перенесли самые священные для римлян предметы включая палладиум Согласно позднеантичным источникам этот палладиум был перевезён из Рима в Константинополь Константином Великим и погребён под колонной Константина на его форуме
Палладиум на монетах и предметах искусства править править код
Денарий Юлия Цезаря с изображением Венеры на аверсе и Энея с Анхисом и палладиумом на реверсе
Веста на ауреусе Адриана В руках она держит свои атрибуты скипетр и палладиум
В Римской республике после второй Пунической войны гг до н э сложилась практика когда чеканка монет находилась в ведении сената который назначал монетариев ответственных в свою очередь за технологический процесс выпуска и самостоятельно определявших изображения аверса и реверса Эней несущий палладиум в правой руке а своего отца Анхиса на плечах появляется на монетах чеканки Цецилиев и Юлиев в том числе и Юлия Цезаря
В императорскую эпоху чеканили медали с Минервой с палладиумом в руках То же изображение представлено на денариях Юлии Соэмии В руках Весты он появляется на монетах Веспасиана Тита Домициана Траяна Адриана и Антонина Пия Венеры Фаустины Младшей римского Гения или Ромы Веспасиана Домициана Антонина Пия и Констанция Хлора Серебряная медаль императора Тита с богиней жатвы Анноной держащей в руках палладий иллюстрирует поверье о том что Рим будет процветать до тех пор пока в нём находится данный образ
Кроме римских палладий изображали на монетах Аргоса как в период его независимости так и в составе Римской империи На них местный герой и легендарный царь города Диомед несёт украденный из Трои артефакт
Палладий в виде статуи по большей части с копьём и щитом в руках встречается в античном искусстве в основном в вазописи резных камнях и фресках со сценами Троянской войны похищения артефакта Диомедом выноса Энеем из горящего города
Другие палладиумы править править код
Палладиумами называли и другие ксоаноны деревянные статуэтки вооружённых божеств по мнению жителей охраняющих покой их города Этим же словом в более позднее время стали называть любой вызывающий благоговение предмет на основании верований о том что он приносит могущество славу и счастье
См также править править код
В родственных проектахЗначения в ВикисловареМедиафайлы на Викискладе
Анкил палладиум Рима щит бога Марса упавший с неба
Примечания править править код
Аполлодор Мифологическая библиотека Книга третья
Мифологический словарь Палладий с
Афина арх января А А Тахо Годи Анкилоз Банка М Большая российская энциклопедия С Большая российская энциклопедия в т гл ред Ю С Осипов т
Овидий Фасты Книга
Дионисий Галикарнасский Римские древности Книга
Грейвс Основание Трои с
Диктис Критский Книга пятая
Климент Александрийский Истории знаменитых статуй с
Грейвс Основание Трои с
Первый Ватиканский мифограф Книга Гелен
Конон Повествования неопр Дата обращения июля Архивировано августа года
Аполлодор Мифологическая библиотека Эпитома
Мифы народов мира Диомед с
Грейвс Оракулы Трои с
Павсаний Описание Эллады Книга Глава
Плутарх Греческие вопросы
Полиэн Демофонт с
Климент Александрийский История знаменитых статуй с
Аппиан Книга Митридатовы войны
Штаерман с
Нейхардт с
Овидий Фасты Книга
Диодор Сицилийский Римские древности Книга Фрагмент
Элиан Книга
Прокопий Война с готами Книга
Обнорский Палладий Палладиум
Циркин с
Козовик с
Штаерман с
Палладион Энциклопедический словарь Брокгауза и Ефрона в т т и доп СПб Т
Мэттингли с
Мэттингли с
неопр Дата обращения июля Архивировано июля года
Гуськова Палладий
Литература править править код
Античные источники править править код
Аполлодор Мифологическая библиотека Перевод заключительная статья примечания указатель В Г Боруховича Л Наука
Аппиан Римские войны рус СПб Алетейя
Вергилий Энеида Буколики Георгики Энеида М Художественная литература
Диктис Критский Дневник Троянской войны Вестник древней истории Вступительная статья перевод с латинского и комментарии В Н Ярхо
Диодор Сицилийский Историческая библиотека рус Перевод статья комментарии и указатель О П Цыбенко М Лабиринт Античное наследие
Дионисий Галикарнасский Книга Римские древности В томах Пер с древнегреческого Н Г Майоровой Отв ред И Л Маяк М Издательский дом Рубежи Т Историческая библиотека
Квинт Смирнский После Гомера Вступ ст пер с др греч яз прим А П Большакова М Университет Дмитрия Пожарского с Архивная копия от апреля на
Климент Александрийский Увещевание к язычникам Кто из богатых спасётся рус Перевод с древнегреческого вступительная статья комментарии и указатель А Ю Братухина СПб Издательство Олега Абышко с Библиотека христианской мысли Источники
Овидий Фасты Книга Элегии и малые поэмы сост и предисл М Гаспарова Коммент М Гаспарова и С Ошерова М Художественная литература с Библиотека античной литературы Рим
Павсаний Описание Эллады Перевод и примечания С П Кондратьева под редакцией Е В Никитюк Ответственный редактор проф Э Д Фролов СПб Алетейя
Первый Ватиканский мифограф рус Перевод с латинского языка вступительная статья и комментарии В Н Ярхо Алетейя
Плутарх Греческие вопросы Застольные беседы рус Л Наука
Полиэн Стратагемы рус под общей редакцией А К Нефёдкина СПб Евразия с
Прокопий Кесарийский Война с готами Книга Война с готами О постройках рус М Арктос
Клавдий Элиан Пёстрые рассказы рус Перевод с древнегреческого статья примечания и указатель С В Поляковой Москва Ленинград Издательство Академии Наук СССР
Литература веков править править код
Афина арх января А А Тахо Годи Анкилоз Банка М Большая российская энциклопедия С Большая российская энциклопедия в т гл ред Ю С Осипов т
Грейвс Роберт Мифы Древней Греции М Прогресс с Антропология этнография мифология фольклор
Гуськова А П Сотин Б В Палладий Толковый словарь русского языка Толково энциклопедический рус Медиа с экз
Козовик Я О Д Словник укр редактор А О е видання К Наукова думка С с экз
Палладий Мифологический словарь рус Главный редактор Е М Мелетинский М Советская энциклопедия С с
Ярхо В Н Диомед Мифы народов мира Главн ред С А Токарев М Советская энциклопедия С
Мэттингли Гарольд Монеты Рима с древнейших времён до падения Западной империи
Легенды и сказания Древней Греции и Древнего Рима сост А А Нейхардт М Правда с
Обнорский В Палладий Палладиум Энциклопедия классической греко римской мифологии Остеон Групп с
Палладион Энциклопедический словарь Брокгауза и Ефрона в т т и доп СПб Т
Циркин Ю Б Мифы Древнего Рима М Астрель АСТ с Мифы народов мира
Штаерман Е М Социальные основы религии Древнего Рима ответственный редактор д и н Е С Голубцова М Наука экз
Ссылки править править код
Медиафайлы на Викискладе
Античные источники о палладиуме англ Архивировано из оригинала ноября года
Ссылки на внешние ресурсы Словари и энциклопедии
Большая датская
Большая каталанская
Большая норвежская
Большая советская изд
Большая Южакова
Брокгауза и Ефрона
онлайн
Боги персонификации и герои на античных монетах
Абунданция
Антиной
Аполлон
Арес Марс
Асклепий
Афина Минерва
Афродита Венера
Веста
Виктория
Вулкан
Геракл Геркулес
Германия
Гермес Меркурий
Диоскуры
Зевс Юпитер
Клеменция
Пакс
Пиетас
Пудицития
Провиденция
Рома
Салюта
Секуритас
Серапис
Спес
Уберитас
Фекундитас
Фелицитас
Фортуна
Хиларитас
Эней
Янус
См также
Персонификации на римских монетах
Дельфин
Кадуцей
Палладиум
Юнона Монета
Викториат
Эта статья входит в число хороших статей русскоязычного раздела Википедии
Источник Палладиум
Категории АфинаРелигия в Древней ГрецииРеликвииРимская мифологияСкульптура Древней ГрецииТроянская войнаАфина в скульптуреСкрытые категории Википедия не указан язык Страницы использующие волшебные ссылки со ссылками на ВикисловарьСтатьи со ссылками на ВикискладВикипедия Хорошие статьи по алфавитуВикипедия Хорошие статьи о культуре и обществе
Навигация
Персональные инструменты
Вы не представились системеОбсуждениеВкладСоздать учётную записьВойти
Пространства имён
СтатьяОбсуждение
русский
Просмотры
ЧитатьПравитьПравить кодИстория
Ещё
Поиск
Навигация
Заглавная страницаСодержаниеИзбранные статьиСлучайная статьяТекущие событияПожертвовать
Участие
Сообщить об ошибкеКак править статьиСообществоФорумСвежие правкиНовые страницыСправка
Инструменты
Ссылки сюдаСвязанные правкиСлужебные страницыПостоянная ссылкаСведения о страницеЦитировать страницуПолучить короткий кодЭлемент Викиданных
Печать экспорт
Скачать как для печати
В других проектах
Викисклад
На других языках
Править ссылки
Эта страница в последний раз была отредактирована марта в
Текст доступен по лицензии С указанием авторства С сохранением условий в отдельных случаях могут действовать дополнительные условия
Подробнее см Условия использования
зарегистрированный товарный знак некоммерческой организации Фонд Викимедиа
Политика конфиденциальности
Описание Википедии
Отказ от ответственности
Свяжитесь с нами
Кодекс поведения
Разработчики
Статистика
Заявление о куки
Мобильная версия